蘋論︰王志民，乜水吖？

蘋論︰王志民，乜水吖？ - 古立

區域法院陳仲衡法官入佔中九子以串謀及煽惑他人干犯公眾妨擾之罪。雖尚待判刑，遑論上訴，中聯辦的王志民已急不及待，撲出來為判決搖旗吶喊，指九子入罪彰顯法治精神，對嚴重威脅公共安全行為劃出法律紅線云云。王志民，乜水吖？

佔中案百分百特區內務

誠然，王志民官拜中聯辦主任乃中央駐港大員。然而《基本法》22條清楚列明「中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市均不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務。」哪怕果如陳官所言，佔中妨礙救護車運作，此亦不涉軍事或外交，百分百是特區內部事務。哪又怎輪到王志民指手劃腳，說三道四？

惟恐22條說得不夠具體，國務院在2000年明文通知特區政府，列出中聯辦的五項職責：一、聯繫外交部駐港特派員公署；二、聯繫解放軍駐港部隊；三、聯繫並協助內地有關部門管理在港中資機構；四、促進香港與內地之間的交流合作、處理有關涉台事務；五、承辦中央人民政府交辦的其他事項。五者之中，哪一項是容許王志民口出狂言，指陳官判決「彰顯法治精神」，間接威嚇區域法院之上的法官不許為九子翻案？

出言威嚇非自王志民始。2000年五月，中聯辦台灣事務部副部長何志明在中華總商會公然「提醒」港商勿與主張「台獨」商人做生意，否則一切後果自負。這個違反《基本法》的粗暴干預無論在香港內外皆引發強烈反彈。

當時在立法會代表商界的田北俊譴責何志明出言威嚇，特首董建華則親自接觸中聯辦主任姜恩柱，得其承諾不會干預香港的商業活動。甚至英國外交部亦發出聲明，指何志明之言論違反《中英聯合聲明》。現今王志民公然干預司法獨立，對《基本法》的破壞，其嚴重程度何止倍於何志明的威嚇，田少、林鄭、英國政府可不哼半聲。兩相對照，《基本法》如何變形、走樣，可思過半。

西環越權向中環落柯打

王志民干預司法獨立而意猶未盡，不點名指控香港極少數人拿納稅人高俸厚祿與反華勢力沆瀣一氣、「唱衰」香港，乞求外國干預，賣港求榮，「令香港人不齒，全體國人不齒，也令祖先所唾棄」，指香港已「成了國家總體安全中一塊突出短板和風險點」。磨刀霍霍，不無落柯打要林鄭政府為23條立法以保障「國家安全」之意。

姜恩柱雖則有言在先，特區政府與中聯辦之間不存在隸屬關係，在保障「國家安全」此神聖柯打面前，林鄭又豈敢怠慢？是以「迎難而上」，揚言將「嘗試為23條創造有利立法的社會環境」，進而以整治香港民族黨為證，強調23條毋須立法亦能祭出《社團條例》，禁止言論、對付異己。

習近平一再強調要準確落實《基本法》，「一國兩制」務須不變形、不走樣。當中理應包括不干預香港內部事務、特區政府與中聯辦並無從屬關係，更莫說讓中央駐港人員妨礙司法獨立、給特區政府落柯打。踐踏《基本法》、公然跟習大大抬槓，王志民，乜水吖？抑或從上而下，中共皆擘大眼講大話而面不改容的無恥之徒？

古立
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)